陳文敏：應限北京釋法權

陳文敏：應限北京釋法權

陳文敏

【本報訊】自回歸以來，北京多次以人大釋法方式干預香港事務及左右法庭裁決，遭法律界及國際社會批評威脅法治。港大法律學院教授陳文敏日前倡議，有需要制訂一套原則限制北京釋法權，包括案件正在審理、不涉公眾利益或非緊急情況，北京不應提出釋法。有建制派認為中央不會接受在釋法權上遭綁手綁腳，民主派認為北京應對釋法有自制。

只用於憲制問題

本身是大律師公會執委的陳文敏接受《南華早報》專訪，他指北京對《基本法》的釋法權將持續對本港司法獨立構成威脅，認為北京對運用釋法權應盡量保持克制，若案件已進入司法程序，不涉公眾利益、不具逼切性或特殊性，本港法院亦可妥善審理時，北京宜再三考慮是否要釋法。他認為，人大釋法權只應在涉及憲制問題上使用，而非用來干涉香港法例或堵塞法例漏洞。

對於基本法委員會委員、全國港澳研究會副會長饒戈平提出，考慮制訂有關《基本法》解釋實施細則，陳坦言不反對建議，但就強調制訂機制時應按照他提出的原則，又坦言北京可能不接受他的建議，但又認為不應假設大陸領導人會非理性地對建議置若罔聞，因香港有利於中國保持其國際形象。

對於陳文敏建議，自由黨黨魁鍾國斌指人大常委可因應不同情況釋法，「你（陳文敏）點可以叫人大自己框死自己、綁咗自己隻手、綁咗自己嘅腳？」形容陳建議不切實際。公民黨法律界立法會議員郭榮鏗則認為建議可行，法律界一直希望人大釋法過程能提高公信力、透明度和問責性。對於釋法制度化會否更方便人大日後隨便釋法，郭認為最重要是中央有自制能力，不要隨意釋法。

■記者莫劍弦、林俊謙

上一則
上一則
指港府藉公安條例打壓社運 30英議員 促外相關注港法治

下一則
下一則
自由黨晤林鄭 倡助中小企應對貿易戰

人大唔會肯跟你套玩法，佢寫落基本法釋法權歸人大就梗係保障自己。

支共: 有權點可唔用盡

唔可以再對中國有期望啦
你睇佢地點樣殘害西藏新疆就知
佢地根本就係當你畜牲
不過都多謝佢肯發聲

就算全連登一齊賭J都唔可能限制到

與虎謀皮

跟建設民主中國一樣

agger